Новостной портал
===============

Проект: простой новостной портал. 

[Автор](http://bryansk.hh.ru/resume/d4c167e5ff0379092e0039ed1f494f76577033)

Используемые технологии:

 - Yii2
 - Mysql
 - Task Queue (urbanindo/yii2-queue)
 - jQuery

Затраченное время: 9 дней (~ 50 часов).

Подготовка
-----------------
Для функционирования проекта необходимо:

 - наличие composer;
 - готовая база данных (или две, если запускать тесты на отдельной базе);
 - виртуальный хост для сайта (если необходимо);

 
Установка
--------------

Для установки необходимо выполнить следующие шаги:

 1. `git clone {repo name} {project dir}`;
 2. установить зависимости:  `composer install`;
 3. установить конфиг окружения: `cp config/env_params.example.php config/env_params.php`;
 4. отредактировать конфиг окружения `config/env_params.php` (см. настройка);
 5. мигрировать базу данных: `./yii migrate`
 6. запустить команду инциализации: `./yii init --emails`(команда создаст учетную запись админа, шаблоны нотификакий)
 7. можно добавить некоторые фейковые данные: `./yii init --fake --size=[some, normal, many] --emails`, где `size` - примерный размер генерируемых данных;
 8. запустить сервер php: `./yii serve --port=8081`
 9. запустить очередь задач: `./yii queue/listen`
 10. Готово! 

Настройка
---------------

Настроить проект можно парвкой файла `config/env_params.php`, которые игнорируется в Git:
```php
use app\events\Notifier;
use app\events\transports\Email;
use app\queue\SyncQueue;
use UrbanIndo\Yii2\Queue\Queues\DbQueue;
use yii\rbac\DbManager;

return [
    'db' => [ // подключение к основной БД
        'class' => 'yii\db\Connection',
        'dsn' => '',
        'username' => '',
        'password' => '',
        'charset' => 'utf8',
    ],
    'db_test' => [ // подключение к тестовой БД
        'class' => 'yii\db\Connection',
        'dsn' => '',
        'username' => '',
        'password' => '',
        'charset' => 'utf8',
    ],
    'mailer' => [ // почтовик
        'class' => 'yii\swiftmailer\Mailer',
        'useFileTransport' => true,
    ],
    'authManager' => [ // RBAC
        'class' => DbManager::class,
        'defaultRoles' => ['guest'],
    ],
    'queue' => [ // очередь задач, сейчас используется очередь в БД
        'class' => DbQueue::class,
        'module' => 'jobs',
    ],
    'queue_test' => [ // очередь для тестов: синхронная - все задачи выполняются сразу
        'class' => SyncQueue::class,
        'module' => 'jobs',
    ],
    'notifier' => [ // нотификатор событий
        'class' => Notifier::class,
        'queue' => 'queue',
        'transports' => [
            'email' => ['class' => Email::class], // оповещения по email
        ],
    ],
    'params' => [
        'brand' => '', // название сайта
        'loginDuration' => 3600*24*30, // продолжительность логина
        'newsPreviewsCount' => 20, // кол-во превью новостей
        'newsPreviewSize' => 250, // размер каждого превью в символах
        'activationCodeLifetimeDays' => 3, // TTL для кода активции в днях
    ],
];
```

Тестирование
--------------------

Для тестирование необходимо мигрировать тестовую базу данных (если надо):
`./yii migrate --appconfig=config/test_console.php`

Запустить тесты: `./codecept run`

Оповещение о событиях
------------------------------------

### Общий принцип работы:

Класс `app\events\Notifier` при инициализации приложения включает подписку на события `app\events\Notifier::$events`. Каждый элемент представляет собой массив `[Прослушиваемый класс, Прослушиваемое событие]`. При генерации одного из этих событий, оно передается в роутер `app\events\DbRouter`. Роутер по имени класса и события ищет нужные маршруты в таблице `events_notifications` (также можно использовать `*` вместо класса/события). Далее, нотификатор добавляет задание в очередь с параметрами (ID нотификации, имя события, иницииатор события). 
При этом, для уменьшения хранимых данных, иницииатор сериализуется (например, для AR создается массив из ID и имени класса). Также ввиду того, что сообщения для разных маршрутов может отличаться транспорт берет на себя задау серилизации объекта сообщения (`app\events\MessageInterface`)
Очередь задач выполняет поставленный таск: 

 -  на основе `transport_name` из таблице `events_notifications` создается объект транспорта (`app\events\TransportInterface`)
 - транспорт десериализует сообщение нотификации;
 - объект рендера (`app\events\Renderer`) отрисовывает сообщение (подставляя шаблоны вида {{sender.*}})
 - объект поиска получателей (`app\events\RecipientsFinder`) на основе типа получателя (`app\models\EventNotification::$recipient_type`) возвращает список потенциальных пользователей;
 - для каждого пользователя транспорт проверяет, может ли он отправить ему сообщение и отправляет его.


### Получатели

Получатель сообщения задается полем `app\models\EventNotification::$recipient_type`. Поле может иметь следующие значения:

 - `all` - все зарегистрированные юзеры;
 - `role` - пользователи с ролью, заданной в `app\models\EventNotification::$recipient_value`;
 - `group` - список конкретных пользователей (используется в ручной отправке, задается через таблицу `events_notifications_recipients`);
 - `owner` - "владелец" события (для регистрации - пользователь, для новости - автор сообщения), реализуется в интерфейсе `app\events\NotifiableInterface::getOwnerId()`;

### Передача данных в шаблон

Т.к. для каждой нотификации характерен объект иницииатора, генерирующего событие, то этот объект передается в рендер как `sender`. Иными словами, в шаблоне представленя доступе объект sender и все его свойства. Например, для события регистрации, инициатор - это экземпляр модели `app\models\User`, для события новости - это объект класса `app\models\News`.

### Добавление нового транспорта

Для реализации нового транспорта необходимо:

 - создать класс транспорта в `app\events\transports`, класс должен реализовывать интерфейс `app\events\TransportInterface`;
 - создать класс модели сообщения `app\events\MessageInterface` (представляется возможным создать базовый класс сообщения `TextMessage`, содержащее одно поле text, т.к. подобных нотификаторов может быть много: sms, telegram и т.д.)
 - при необходимости создать представления в `@app/views/_transports`;
 - зарегистрировать транспорт в компоненте нотификатора в `config/env_params.php`;

